**峨眉鄉**（[臺灣客家語](../Page/臺灣客家語.md "wikilink")[海陸腔](../Page/海陸腔.md "wikilink")：ngo
mi hiongˋ；[四縣腔](../Page/四縣腔.md "wikilink")：ngoˇ miˇ
hiongˊ）位於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[新竹縣南側](../Page/新竹縣.md "wikilink")，東與[北埔鄉相接](../Page/北埔鄉.md "wikilink")，北與[寶山鄉毗連](../Page/寶山鄉_\(台灣\).md "wikilink")，西側及西南與[苗栗縣](../Page/苗栗縣.md "wikilink")[頭份市](../Page/頭份市.md "wikilink")、[三灣鄉](../Page/三灣鄉_\(台灣\).md "wikilink")、-{[南庄鄉](../Page/南庄鄉_\(台灣\).md "wikilink")}-等三鄉鎮接壤，為[新竹縣以](../Page/新竹縣.md "wikilink")[丘陵為主體](../Page/丘陵.md "wikilink")[地形的鄉鎮之一](../Page/地形.md "wikilink")。土地總面積46.8010[平方公里](../Page/平方公里.md "wikilink")，佔新竹縣土地面積3.20﹪。人口組成以[客家族群為主](../Page/臺灣客家人.md "wikilink")，同時也是全國客家人比例第三高的鄉鎮(僅次於苗栗縣[三灣鄉和](../Page/三灣鄉.md "wikilink")[頭屋鄉](../Page/頭屋鄉.md "wikilink")),客家人約佔全鄉人口比例95%\[1\]。此鄉及[關西鎮部分地區以](../Page/關西鎮_\(台灣\).md "wikilink")[四縣腔客語為主](../Page/四縣腔.md "wikilink")，有別於新竹縣大多地區以[海陸腔客語為主](../Page/海陸腔.md "wikilink")。

## 歷史

峨眉鄉原稱“月眉”，係因[峨眉溪曲流凸岸之半月形](../Page/峨眉溪.md "wikilink")[沖積](../Page/沖積.md "wikilink")[河階而得名](../Page/河階.md "wikilink")。[日治時期](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")1904年調整部分行政區域，將月眉改為峨眉並沿用至今。峨眉鄉在新竹來自大陸廣東移民[漢族先民開發史而言](../Page/漢族.md "wikilink")，是屬於較晚開發的地區。[清領時期](../Page/清領時期.md "wikilink")1834年，[淡水同知李嗣業命令](../Page/淡水同知.md "wikilink")[客籍開墾集團](../Page/客.md "wikilink")[首領](../Page/首領.md "wikilink")[姜秀鑾在塹南建](../Page/姜秀鑾.md "wikilink")[隘樓](../Page/隘樓.md "wikilink")15座，僱募[隘丁並分駐巡防](../Page/隘丁.md "wikilink")。

1835年與[竹塹城](../Page/竹塹城.md "wikilink")（今[新竹市](../Page/新竹市.md "wikilink")）內[閩籍](../Page/閩.md "wikilink")[商人合資成立](../Page/商人.md "wikilink")「[金廣福](../Page/金廣福.md "wikilink")」墾號，以[武裝移墾的方式對北埔](../Page/武裝移墾.md "wikilink")、峨眉、寶山三鄉原屬[台灣原住民](../Page/台灣原住民.md "wikilink")[賽夏族的生活區域](../Page/賽夏族.md "wikilink")，進行所謂的“防番拓墾”。金廣福墾號經過與原住民族的一連串戰鬥之後，才在各地陸續形成漢族先民[聚落](../Page/聚落.md "wikilink")；整個區域也在大致底定後，成為了[清帝國在台灣的](../Page/清朝.md "wikilink")“化內之地”。

## 歷屆鄉長

  - 第1屆黃煥智
  - 第2-3屆曾新梅
  - 第4-5屆徐煥光
  - 第6屆曾明嶽
  - 第7-8屆徐煥光
  - 第9屆黃鏡波〈過世〉
  - 第9屆代理徐煥光
  - 第9-10屆黃子能
  - 第11-12屆溫宏隆
  - 第13-14屆溫振隆
  - 第15屆陳木桂
  - 第16-17屆江寧增
  - 第18屆王增忠

## 行政區劃

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><font size="-1"><strong>峨眉鄉行政區劃</strong></font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><div style="position: relative;font-size:100%">
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Omei_villages.svg" title="fig:Omei_villages.svg">Omei_villages.svg</a>        </p>
</div></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 地理

峨眉鄉位於新竹縣之南邊，東與北埔相接，北與寶山鄉毗連，西側及西南與苗栗縣頭份市、三灣鄉、
南-{庄}-鄉等三鄉鎮市接壤為界。全鄉面積為46.80平方公里，東西長10.50公里，南北長11.80公里。本鄉地形分屬於竹東丘陵南段及獅頭山山地的丘陵地，全鄉大都是群山層巒疊障，但都是屬於500公尺以下的山丘，許多山丘就位在本鄉界上，沿著稜線提供天然的鄉界線。

峨眉鄉絕大部分的河川是屬於中港溪支流峨眉溪流域範圍，只有本鄉西北一角水流東、東城附近一帶的小溪澗向西流入苗栗縣水流里的水流東溪除外。峨眉溪主流由東向西流貫本鄉中北部，河流經過之地都是本鄉聚落人口聚集的精華地；除此之外，峨眉溪也為本鄉沖積出寶貴的河谷平原，提供水稻的耕作地。而位在本鄉屬於峨眉溪支流的有石子溪與石井溪這兩條小溪，分別從月眉新村及獅頭坪大橋流入主流。整個峨眉鄉水文方面有三大特徵，除峨眉溪外，還有大埔水庫以及其他散佈在各地的埤塘，構成整個峨眉水文。

## 產業

### 第一級產業

峨眉鄉由於地屬丘陵，農產品以[水稻](../Page/水稻.md "wikilink")、[茶葉及](../Page/茶葉.md "wikilink")[柑桔為大宗](../Page/柑桔.md "wikilink")，農村副業以禽畜養殖為主，農牧業人口佔總人口52.84%。可耕地面積為1950.5公頃，佔全縣總耕地面積6.5%；其中[旱田](../Page/旱田.md "wikilink")1339.10公頃，佔全鄉耕地面積的68.7%；[水田](../Page/水田.md "wikilink")611.4公頃，全為[兩期稻作](../Page/兩期稻作.md "wikilink")。稻米雖居農產品產量第一位，但僅供本地自給。目前[桶柑年產](../Page/桶柑.md "wikilink")5,600公噸，佔全台年產量10%，是全國最大的產區。

### 第二級產業

峨眉鄉現有製造業人口佔總人口23.45%，主要從事下列生產：

  - [製茶](../Page/製茶.md "wikilink")：工廠以製茶工廠居大多數，尤以「[東方美人茶](../Page/東方美人茶.md "wikilink")」最富盛名。
  - [矽砂工廠](../Page/矽砂.md "wikilink")。

### 第三級產業

  - [傳統商業](../Page/傳統商業.md "wikilink")：峨眉鄉因人口稀少，主要商業活動以傳統式商店（柑仔店）經營[日常用品為主](../Page/日常用品.md "wikilink")。
  - [觀光農業](../Page/觀光農業.md "wikilink")：湖光村近年來積極發展觀光農業，目前主要農產品包括：
      - [白玉苦瓜](../Page/白玉苦瓜.md "wikilink")（產期為六月中旬到八月中旬）
      - [番茄](../Page/番茄.md "wikilink")（產期為十月中旬到十二月下旬）
      - [彩色甜椒](../Page/彩色甜椒.md "wikilink")（產期為十一月上旬到四月下旬）。

## 交通

### 公路

  - [省道](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_PHW3.svg "fig:省道")[台3線](../Page/台3線.md "wikilink")

### 客運

  - [新竹客運](../Page/新竹客運.md "wikilink")
      - 5609竹東-北埔-峨眉-珊珠湖
      - 5626竹東-北埔-峨眉-獅山
  - [苗栗客運](../Page/苗栗客運.md "wikilink")
      - 5810竹南-頭份-大埔壩-富興

## 教育

### 國民中學

  - [新竹縣立峨眉國民中學](http://www.omjh.hcc.edu.tw/)

### 國民小學

  - [新竹縣峨眉鄉峨眉國民小學](http://www.omes.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣峨眉鄉富興國民小學](http://www.fsps.hcc.edu.tw/)

## 旅遊

  - [天恩彌勒佛院](../Page/天恩彌勒佛院.md "wikilink")([大自然文化世界](https://www.naturelovingwonderland.org))
  - [丹桂宮](../Page/丹桂宮.md "wikilink")
  - [峨眉湖](../Page/峨眉湖_\(新竹\).md "wikilink")(大埔水庫)
  - [獅頭山風景區](../Page/獅頭山風景區.md "wikilink")
  - [水濂洞](../Page/水濂洞.md "wikilink")
  - [茶葉展示中心](../Page/茶葉展示中心.md "wikilink")
  - [曾家老宅](../Page/曾家老宅.md "wikilink")
  - [湖光村休閒農業區](../Page/湖光村休閒農業區.md "wikilink")
  - [十二寮休閒園區](../Page/十二寮休閒園區.md "wikilink")

## 外部連結

  - [峨眉鄉公所](http://www.hcomt.gov.tw/)
  - [水色峨眉，每一個角落都是風景](https://smiletaiwan.cw.com.tw/article/221)

[Category:新竹縣行政區劃](../Category/新竹縣行政區劃.md "wikilink")
[竹](../Category/臺灣客家文化重點發展區.md "wikilink")
[峨眉鄉](../Category/峨眉鄉.md "wikilink")

1.